%*******************************************************
% Capitulo uno
%*******************************************************

\chapter{Introducción}

Este trabajo propone la participación en el montaje de una intervención artística como caso de estudio de la aplicación del paradigma de Computación Pervasiva\cite{RN1}, analizando diferentes elementos como impacto, áreas de trabajo, proceso de construcción, proceso creativo, articulación con otras áreas de ingeniería y otras facetas que permitan su aprovechamiento como una tecnología útil en espacios artísticos. Como tema de trabajo en la aplicación de la tecnología se usa la reconstrucción de memoria histórica del conflicto armado en Colombia y como eje principal, la magnitud del fenómeno de desaparición forzada. En este capítulo se describen brevemente los aspectos básicos del proyecto, sus objetivos, alcances y una comprensión básica del problema.

\section{Presentación}

La reconstrucción de memoria histórica es uno de los principales mecanismos para la comprender las razones del origen y transformación del conflicto armado interno colombiano, sus diferentes actores y las vivencias de las víctimas que han sufrido de supresión y silenciamento.

El Centro Nacional de Memoria Histórica (CNMH)\footnote{Centro Nacional de Memoria Histórica, http://www.centrodememoriahistorica.gov.co} es una institución adscrita al Departamento para la Prosperidad Social cuyo objetivo principal es contribuir a la realización de la reparación integral y el derecho a la verdad del que son titulares las víctimas. Bajo este objeto social se realizan actividades permanentes de construcción de memoria, destacando una gestión de iniciativas de memoria en las que el pueblo colombiano participa de forma permanente y autónoma. Al igual que esta institución, muchas otras instituciones públicas e iniciativas privadas usan el arte como uno de los mecanismos para reconstruir y procesar elementos de la memoria histórica del conflicto armado. Uno de los referentes más importantes para este trabajo es el inventario de iniciativas artísticas gestionado por el CNMH.

Como objeto de estudio de éste trabajo de grado se analizan las intervenciones artísticas que pudieran ser construidas con elementos de cómputo específicos en una combinación de arte plástico digital o interactivo. Existen numerosos ejemplos
\cite{RN35,RN25,RN34,RN38,RN31,RN29,RN40,RN37}
de creaciones digitales en las que el arte es el eje central y en las que la transformación del espacio a través de interfaces humano-máquina sale de esquemas tradicionales. También existen desde las artes liberales y las ciencias humanas investigaciones acerca de paz, guerra, memoria y arte, que permiten entender las diferentes aplicaciones del arte en temas de paz \cite{Jimenez201672,SotoAguilar201591,EstripeautBourjac2013154}.

La computación pervasiva, describe una rama en las ciencias de la computación que investiga la creación de ambientes saturados de cómputo invisible, en el que las interfaces humano-máquina se extienden a muchos tipos de sensores. Según \cite{RN1}, la visión original de la computación pervasiva describe que los artefactos de un entorno serán fabricados de tal manera que los incrementos tecnológicos sean indistinguibles del objeto mismo. En este sentido el cómputo podrá impregnar de forma invisible la mayoría de objetos en un entorno y podrían recolectar información de forma transparente al usuario para después entregar respuestas en tiempo real o de forma natural.

Algunos de los retos y aspectos más importantes en la computación pervasiva son los espacios inteligentes, la movilidad, el computo distribuido, la invisibilidad, la escalabilidad local y la respuesta a eventos heterogéneos; todos aplicables al diseño de espacios artísticos con la ventaja de ser espacios que permiten una alta experimentación.

Como parte de este trabajo, se consultará y se recibirá apoyo de expertos en otras disciplinas fuera de la ingeniería de software, las interfaces humano-máquina y en general las ciencias de la computación; principalmente los temas de creación artística, instalaciones artísticas digitales, memorias del conflicto armado y desaparición forzada. Este trabajo cuenta con el apoyo del semillero de investigación en participación política y el consultorio de psicología, ambos del Politécnico Grancolombiano.

Bajo estos tres ejes principales y interdisciplinares: la computación pervasiva, la creación artística digital y la reconstrucción de memoria histórica; se presenta una propuesta de construcción de espacios de arte interactivo con un propósito social especifico del contexto del posconflicto colombiano, que permite analizar la aplicabilidad de una tecnología que tiene el fin de transformar los espacios y los objetos con los que los humanos interactúan y en la que se tratan temas que hacen parte de la problemática y la situación actual de Colombia.

\section{Justificación}
\label{justificacion}

La computación pervasiva incorpora diferentes áreas de conocimiento como interacción humano máquina, sistemas distribuidos, la computación móvil, los espacios inteligentes, la computación invisible; todas ellas con el fin de crear espacios en los que el cómputo permea el entorno humano de forma invisible e inteligente y en donde 'en el futuro' los objetos y sus incrementos tecnológicos son indistinguibles\cite{RN1}.

Investigaciones como \cite{RN1,RN34,RN38,RN39,RN31,RN17,RN24,RN52,RN29,RN32,RN49,RN18,RN30,} muestran casos de aplicación y frameworks que permiten comprender y experimentar la computación pervasiva y ubicua en el contexto de las artes, los videojuegos, la comunicación y el entretenimineto. Todas tienen en común la descripción de los casos de aplicación e incluso algunas como \cite{RN40}, permiten entender modelos arquitectónicos propuestos para la aplicación de la tecnología. El conjunto de casos presentados es heterogéneo y en su descripción hacen una narrativa del producto final y mencionan detalles que son interesantes de análizar en un caso de estudio nuevo con un tema de aplicación específico: la reconstrucción de memoria y el fenómeno de desaparición forzada. Publicaciones respecto de arte digital como \cite{RN37,RN44} presentan de una forma rica experiencias de construcción de instalaciones digitales pero su mirada no contempla tampoco el análisis distintivo de su aplicación en temas complejos o de problemática social. La mayoría de investigaciones en temas del arte y la guerra exploran la reconstrucción de significados y símbolos en paz, guerra y arte \cite{Jimenez201672,EstripeautBourjac2013154}, pero rara o quizá nínguna vez los tres temas que los cuales trata éste trabajo de grado.

La aplicación especifica de ésta tecnología sobre temas de reconstrucción de memoria es escasa en cuanto a revisión bibliográfica. Temas que se pueden encontrar con frecuencia hacen referencia a la estética digital o la creación artística con tecnología\cite{RN9}, pero los efectos de la aplicación específica en el contexto social se escapan del estado del arte actual. Por tanto, este trabajo pretende ampliar la base de investigación de la computación pervasiva aplicada a áreas especificas de conocimiento, y en particular, al tema de reconstrucción de memoria del conflicto armado colombiano. En resumen, el problema de investigación de este trabajo es \textit{¿Cómo aplicar las técnicas de Computación Pervasiva a creaciones artísticas en temas de reconstrucción de memoría y desaparición forzada?}.

Se debe hacer la aclaración de que muchas de las propuestas actuales de arte y paz pueden estar siendo construidas usando computación pervasiva y ubicua. Rara vez la documentación cientifica de éstas iniciativas alcanza el grado de estudio desde la ingeniería que permita que más ingenieros puedan aplicar sus conocimientos en estos nobles temas.

Algunos debates frente a la pregunta de investigación incluyen el análisis general de la aplicación de la técnología o el análisis a temas especificos como reconstrucción de memoria; éstas preguntas serán resueltas en la sección de alcance \ref{alcance}.

\section{Objetivos}

\subsection{Objetivo principal}

Analizar las dinámicas de la aplicación de la computación pervasiva al diseño y montaje de una intervención artística sobre reconstrucción de memoria histórica y desaparición forzada.

\subsection{Objetivos específicos}

\begin{itemize}

    \item Proponer una metodología y un modelo de proceso de software que pudiera ser utilizado en el proceso de creación artístico con computación pervasiva en el tema propuesto.

    \item Diseñar y construir un sistema software para la intervención artística aplicando los conceptos de computación pervasiva.

    \item Realizar un montaje y presentación de la instalación artística junto con un análisis de su desempeño, funcionalidad, integración y usabilidad.

    \item Recolección de las evidencias cuantitativas y cualitativas derivadas de la participación en la construcción de la intervención artística y de su contexto de aplicación para su estudio.

\end{itemize}

\section{Línea base cronograma}

\begin{enumerate}
	\item \label{puntouno} Recolección de información fuente acerca del conflicto armado colombiano a partir de la información del Centro de Memoria Histórica.
	\item \label{puntodos} Recolección de información de referentes y material audiovisual acerca de instalaciones artísticas que tengan componentes digitales.
	\item \label{puntotres} Procesamiento de la información de memoria histórica y su adaptación a sistemas ubicuos.
	\item \label{puntocuatro} Ciclos de diseño y desarrollo incrementales del software a usar en el montaje.
	\item \label{puntocinco} Montaje de cosas

\end{enumerate}

\definecolor{midgray}{gray}{.5}
\begin{table}[!htbp]
	\centering
		\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|}
		\hline
		&\multicolumn{5}{c|}{2010}&\multicolumn{5}{c|}{2010}\\
		\hline
		&MAR&ABR&MAI&JUN&JUL&AGO&SET&OUT&NOV&DEZ\\
		\hline
		\ref{ela-pro}&\cellcolor{midgray}&&&&&&&&&\\
		\hline
		\ref{anI}&&\cellcolor{midgray}&&&&&&&&\\
		\hline
		\ref{anII}&&\cellcolor{midgray}&&&&&&&&\\
		\hline
		\ref{anIII}&&\cellcolor{midgray}&\cellcolor{midgray}&&&&&&&\\
		\hline
		\ref{dI}&&&\cellcolor{midgray}&&&&&&&\\
		\hline
		\ref{dII}&&&\cellcolor{midgray}&\cellcolor{midgray}&&&&&&\\
		\hline
		\ref{dIII}&&&&\cellcolor{midgray}&\cellcolor{midgray}&&&&&\\
		\hline
		\ref{esc-tcI}&&&\cellcolor{midgray}&\cellcolor{midgray}&\cellcolor{midgray}&&&&&\\
		\hline
		\ref{imI}&&&&&\cellcolor{midgray}&&&&&\\
		\hline
		\ref{imII}&&&&&&\cellcolor{midgray}&&&&\\
		\hline
		\ref{imIII}&&&&&&\cellcolor{midgray}&\cellcolor{midgray}&\cellcolor{midgray}&&\\
		\hline
		\ref{tec}&&&&&&&&\cellcolor{midgray}&\cellcolor{midgray}&\\
		\hline
		\ref{esc-tcII}&&&&&&&&\cellcolor{midgray}&\cellcolor{midgray}&\cellcolor{midgray}\\
		\hline
		\end{tabular}
\end{table}

\section{Alcance y entregables}
\label{alcance}
Éste proyecto se limitará a las siguientes:

\begin{itemize}
    \item Se realizará construcción y montaje de los diferentes elementos de la instalación artística desde las actividades del desarrollo de software y el diseño de sistemas pervasivos. No se contempla el estudio de construcción o diseño artístico, semiología, antropología o alguna otra disciplina fuera de la ingeniería, pero se analizará como esos diferentes elementos pueden ser relacionados con la computación pervasiva.
    \item Se usará la información publicada por el centro de memoria histórica como referente principal. No se hará etnografía, construcción o búsqueda de información de antecedentes históricos como parte de éste trabajo.
    \item No se realizarán estudios acerca de la dirección, escenografía, estética o actuación. Pero se analizará como algunos de los elementos de una intervención artística se pueden relacionar con la computación pervasiva.
    \item En la construcción de la propuesta de metodología o modelo de proceso no se creará una metodología desde cero sino se podrán adaptar metodologías existentes.
\end{itemize}

Al final de éste trabajo se espera:

\begin{itemize}
\item Una propuesta metodológica y de modelo de proceso para ser empleada en la construcción del sistema pervasivo.
\item Los diseños y la construcción de un sistema software de cómputo pervasivo para la instalación artística.
\item Un montaje y presentación de la instalación artística junto con el análisis del proceso y la experiencia.
\item Un análisis de las evidencias cuantitativas y cualitativas de la participación en la intervención artística, de la construcción del software y de la propuesta de metodología y modelo de proceso.

\end{itemize}

\section{Metodología}

Dada la pregunta de investigación definida en la sección \ref{justificacion}, se propone una metodología de estudio de caso\cite{robertkyin}, debido a que se debe contestar la pregunta del 'cómo'. Se desea explorar la alicación de una técnica o más precisamente de una tecnolgía en un espacio de aplicación no tradicional de la ingeniería. Usualmente, la ingeniniería responde a preguntas acerca de temas de precisión, aproximación; o desde la lógica de las operaciones, a la minimización o maximización.

\subsection{Pregunta de estudio}

En este caso se plantea el análisis de la aplicación de la tecnología teniendo en cuenta factores humanos diferentes como emociones o sentimientos causados por la interacción con la tecnología o la capacidad de crear elemementos dentro de las técnicas de creación usualmente aplicadas en la creación artística. La selección de la tipología de metodología de estudio de caso permite la recolección de las evidencias cuantitativas y cualitativas derivadas de la participación en la construcción de la intervención artística y de la recolección de evidencias de la aplicación de métodos de ingeniería que son adaptados a espacios de aplicación en el arte. Aunque la tipología de esta investigación podría ser considerada como cuasi-experimental, existen demasiadas condiciones que no pueden ser contraladas como para decir que el siguiente es un experimento; en cambio, la exploración precisamente de la incertidumbre en la aplicación de la tecnología es el interés principal de este estudio.

La pregunta \textit{¿Cómo aplicar las técnicas de Computación Pervasiva a creaciones artísticas en temas de reconstrucción de memoría y desaparición forzada?} puede ser extendida a las siguientes consideraciones en forma de pregunta:

\begin{itemize}
    \item Bajo la propuesta de usar una metodología de desarrollo de software tradicional, ¿el modelo de proceso debe ser modificado?
    \item Bajo la propuesta de usar una metodología de desarrollo de software ágil, ¿el modelo de proceso debe ser modificado?
    \item Sin importar la metodología de desarrollo ¿Se debe hacer una gestión de requisitos diferente?
    \item ¿Las diferentes metodologías de creación artística impactan las metodologías o los modelos de proceso de creación de software?
    \item ¿La aplicación de la tecnología de computo pervasivo implica modificar los modelos de proceso o metodologías del software?
    \item ¿Afectan de algún modo las técnicas y características utilizadas en el computo pervasivo el proceso de creación artística?
    \item ¿El tema de reconstrucción de memoria histórica y desaparición forzada tiene un efecto en el proceso de aplicación de una tecnología de cómputo pervasivo?
\end{itemize}

\subsection{Objeto de estudio o unidad de análisis}

Se propone como objeto de estudio la aplicación misma de la tecnología de computo pervasivo al montaje e intervención artística de memoria histórica y desaparición forzada; teniendo en cuenta las metodologías y modelos de proceso de ingeniería a usar, las metodologías de creación artística y las relaciones con el contexto, actores y contenidos relativos a la reconstrucción de memoria.

\subsection{Proceso de análisis}

El proceso de desarrollo del proyecto tiene tres componentes principales:
\begin{itemize}
    \item Recolección de referentes fundamentales y análisis de la información del conflicto armado colombiano. Esta fase deberá realizarse en acompañamiento de otras disciplinas. Además deberá realizarse un análisis de mecanismos de representación de la información escogida bajo la tecnología propuesta.
    \item Análisis de las diferentes metodologías y modelos de proceso involucrados en la producción de software y arte.
    \item Análisis, diseño y construcción de un sistema software para el problema propuesto. En esta fase solo habrá un desarrollador de software pero se utilizarán características de modelos de proceso iterativos e incrementales en coordinación con el diseño artístico.
    \item Participación en la instalación instalación artística. Este proceso incluye la caracterización del montaje y, posterior a la ejecución, documentación de la experiencia.
\end{itemize}
